\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter*{Remerciements}

\selectlanguage{french}

Je tiens tout d’abord à remercier l’ensemble des personnes avec qui j’ai eu la chance d’échanger durant ces 5 dernières années de recherche. 

Je suis reconnaissant de l’accompagnement apporté par l’équipe CSN de l’IMS, de mon stage à ma thèse, vous m’avez montré le chemin tout comme l’ont fait les membres du Lab-STICC et ce malgré les différents confinements. Votre accueil chaleureux et vos conseils m’ont fortement aidé, tant dans les missions qui nous incombaient que dans mon parcours de recherche. 

Je tiens par la suite à remercier, évidemment, mon équipe d’encadrement. 

Tout d’abord, Bertrand, qui m’a fait confiance du début à la fin malgré les accidents de parcours et qui n’a pas cessé de croire en moi. Un immense merci à toi aussi, Cyrille, car tu as toujours pris le temps de m’écouter et de m’aider dans toutes ces étapes de la thèse. Sans t’oublier, Jérémie; tu as été patient et m’a fait découvrir de nombreux sujets qui m’ont mené vers l’aboutissement de ces années de recherche. Un grand merci aussi à toi Philippe. Je n’aurais pu réussir sans votre appui et vos directions. Je garderai vos conseils précieusement, même pour la suite. 

Je souhaite aussi remercier ma famille pour leurs encouragements et leur soutien. Merci papa d’avoir tant fait pour nous tous, de nous avoir offert cette vie et de nous avoir permis d’aller si loin. 

Pour finir, et parce que derrière tout grand succès se cache une grande femme, je tiens à remercier ma fiancée du fond du coeur. Ma chère et tendre, sans qui je n’aurais jamais pu réussir à atteindre cette ligne d’arrivée. Tu as toujours réussi à trouver les mots justes, à me botter les fesses lorsque cela était nécessaire. Tu m’épaules, tu me soutiens, chaque jour, avec ta présence réconfortante, tes innombrables attentions et ta force d’esprit. Tu as tant donné pour me voir arriver au bout; pour cela, je te dédie cette thèse, car ce succès est le nôtre.


\end{document}